<h1>15. Связь аксиоматического определения скалярного произведения с геометрическим ("школьным")</h1>

<p>
	В пространстве столбцов можно задать скалярное произведение более обще:
	\(x \cdot y =x^T H y\), где \(H\) &mdash; симметричная положительно
	определенная матрица. (Если \(H\) = \(I\), то \(x \cdot y = x^T y\))
</p>

<p>
	Проверим аксиомы скалярного произведения.

	<ol>
		<li>
			<i>Линейность</i> по первому аргументу. Аксиома III
			очевидна. Покажем дистрибутивность (аксиома II). Пусть
			\(x = u + v\). Тогда

			\begin{equation*}
				\begin{aligned}
					x \cdot y &= (u + v)^T H y \\
					&= u^T H y + v^T H y \\
					&= u \cdot y + v \cdot y.
				\end{aligned}
			\end{equation*}
		</li>

		<li>
			<i>Коммутативность.</i> При транспонировании число не
			меняется, поэтому

			\begin{equation*}
				\begin{aligned}
					x \cdot y &= (x^T H y)^T \\
					&= y^T H^T (x^T)^T \\
					&= y^T H x \\
					&= y \cdot x.
				\end{aligned}
			\end{equation*}
		</li>

		<li>
			Так как матрица \(H\) &mdash; положительно определена,
			верно

			\begin{equation*}
				x^2 \geq 0 \; \forall x \, \land \, 
				(x^2 = 0 \iff x = 0).
			\end{equation*}
		</li>
	</ol>
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		Задание скалярного произведения как \(x \cdot y = x^T H y\)
		&mdash; самое общее.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> В этом пространстве общий вид билинейной формы таков:

	\begin{equation*}
		B(x, y) = x^T H y.
	\end{equation*}

	В силу коммутативности матрица \(H\) должна быть симметричной. Возьмем
	два единичных столбца \(e_i, e_j\). Тогда

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			h_{ij} &= e_i^T H e_j \\
			&= (e_i^T H e_j)^T \\
			&= e_i^T H^T (e_j^T)^T \\
			&= e_j^T H e_i \\
			&= h_{ji}.
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	После чего аксиома IV влечет положительную определенность матрицы \(H\).
	\(\blacksquare\)
</p>

<p>
	Имеются понятия точки, отрезка, плоскости, угла. Выберем произвольно на
	плоскости некоторую точку \(O\) и проведем через нее в произвольном
	направлении числовую ось. Назовем ее <i>ось абсцисс</i>. Проведем
	перпендикулярно первой числовой оси через точку \(O\) еще одну числовую
	ось, называемой <i>осью ординат</i>. Ее направление выберем произвольно.
</p>

<p>
	Из каждой точки \(T\) плоскости опускаются перпендикуляры на обе числовые
	оси. Точки пересечения этих перпендикуляров с осями определяют числа,
	называемые <i>абсциссой</i> и <i>ординатой</i> точки \(T\) и обозначаемые
	через \(T_1\) и \(T_2\), соответсвенно.
</p>

<p>
	Доказывается, что совокупность направленных отрезков (<i>геометрических
	векторов</i>) с операцией геометрического сложения образуют абелеву группу.
	Нетрудно проверить также, что она изоморфна абелевой группе, образующей
	\(\mathbb{R}^2 \ (\mathbb{R}^3)\).
</p>

<p>
	Удлинение/укорочение направленного отрезка с сохранением направления
	удовлетворяет аксиомам внешней композиции для векторных пространств, и
	это действие изоморфно умножению числовой пары (тройки) на положительное
	число. Операции изменения длины с изменением направления на
	противоположное соответствует умножение на отрицательное число. Таким
	образом, множество геометрических векторов плоскости или трехмерного
	пространства с операциями сложения, изменения длины и направления на
	противоположное образуют векторное пространство над полем действительных
	чисел, изоморфное \(\mathbb{R}^2 \ (\mathbb{R}^3)\).
</p>

<p>
	Отметим, что в приведенных построениях декартовых координат использовался
	только прямой угол. Однако перпендикуляр в точке можно восстановить и
	без него. Вместо угла во всех геометрических утверждениях можно
	использовать тригонометрические функции. Нам потребуется лишь один такой
	результат.
</p>

<p>
	Согласно геометрическому пониманию угла, угол \(\varphi\) между векторами
	\(V\) и \(W\) есть разность между углами этих векторов с каким-нибудь
	одним направлением, например с осью абсцисс. Обозначим эти углы через
	\(\varphi_v\) b \(\varphi_w\) соответственно.

	<img src="/img/15/angles.png"></img>
</p>

<p>
	Тогда

	\begin{equation}\label{eq:cos-phi}
	    \cos \varphi = \cos(\varphi_v - \varphi_w) =
		\cos \varphi_v \cos \varphi_w + \sin \varphi_v \sin \varphi_w. 
	\end{equation}
</p>

<p>
	Вскоре после открытия скалярного произведения как невырожденной симметричной
	билинейной формы появился его ныне “школьный” вариант для геометрии,
	задаваемый формулой:

	\begin{equation}\label{eq:dot-school}
		\langle V, W \rangle = \abs{V} \abs{W} \cos \varphi,
	\end{equation}

	где \(V, W\) двух- или трехмерные векторы, а \(\abs{V}, \abs{W}\) &mdash;
	их длины.
</p>

<p>
	Выполнение аксиом коммутативности, линейности, возможности вынесения за
	знак и то, что \(\langle V, V \rangle = 0 \iff V = 0\) очевидно.
	Дистрибутивность доказать сложнее. Вместо того, чтобы проверять ее
	напрямую, покажем, что скалярное произведение из “школьного” варианта
	изоморфно простейшему скалярному произведению, для которого
	дистрибутивность уже доказана.
</p>

<p>
	Чтобы отличать два скалярных произведения друг от друга, используем для
	аксиоматического иное обозначение:

	\begin{equation}\label{eq:dot-2}
	    v \cdot w := \sum v_i w_i.
	\end{equation}

	Вначале переведем \(\eqref{eq:dot-school}\) на язык аналитической
	геометрии. Пусть \(v\) и \(w\) координатные столбцы векторов \(V\) и
	\(W\). Длины векторов \(V\) и \(W\), согласно теореме Пифагора
	(геометрической), есть

	\begin{equation}\label{eq:length}
		\abs{V} = \sqrt{v_1^2 + v_2^2}, \quad
		\abs{W} = \sqrt{w_1^2 + w_2^2}.
	\end{equation}

	\begin{equation}\label{eq:angles}
		\begin{array}{c c}
			\cos \varphi_v = \dfrac{v_1}{\sqrt{v_1^2 + v_2^2}}, &
			\cos \varphi_w = \dfrac{w_1}{\sqrt{w_1^2 + w_2^2}}, \\
			\sin \varphi_v = \dfrac{v_2}{\sqrt{v_1^2 + v_2^2}}, &
			\sin \varphi_w = \dfrac{w_2}{\sqrt{w_1^2 + w_2^2}}.
		\end{array}
	\end{equation}

	Подставим в \(\eqref{eq:dot-school}\) значения длин векторов из
	\(\eqref{eq:length}\), затем разложение \(\eqref{eq:cos-phi}\) и
	представление тригонометрических функций \(\eqref{eq:angles}\).
	Получаем знакомую формулу:

	\begin{equation*}
	    \langle V, W \rangle = v \cdot w.
	\end{equation*}

	Отсюда следует выполнение всех аксиом скалярного произведения для
	функции, определенной формулой \(\eqref{eq:dot-school}\), а также
	изоморфизм планиметрии, излагаемой языком аналитической геометрии,
	и \(\mathbb{E}^2\) со скалярным произведением типа \(\eqref{eq:dot-2}\).
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 55, пример 3</a>
	</li>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 56, пример 6</a>
	</li>
</ul>

